大學資源增 流浪講師零關注

大學資源增 流浪講師零關注
（高教公民副秘書長 許漢榮） - 許漢榮

特首林鄭月娥發表新一份《施政報告》，增加了一點教育經常開支，包括中小學教師全面學位化、加強支援中小學行政工作等等。這些措施當然合理、也是政府多年來虧欠教育界的，現時只算是撥亂反正。

但《施政報告》仍然無視大學生態扭曲的問題。一直以來，我們都指出大學「重研輕教」之風，不單令教學得不到應有的重視，大學教師兼職及零散化（如短期合約）的情況不單沒有改善，更有惡化的趨勢。

以中小學教師學位化為例，政府將在兩年內將中小學教師職級劃一提升為學位職級，以2018年4月1日起生效的薪級表而言，新入職的常額助理小學學位教師及中學學位教師的入職薪酬為30,165元，而兩個職位的頂薪點則分別為58,345及70,090元。

反觀教資會資助大學，現時除了教大有明確的教學職級外，其餘大學都未有為教學人員訂立清晰的發展階梯。

新入職的大學講師薪酬雖然跟中小學學位教師差不多，但入職要求明顯要高，可是在欠缺升遷機會的情況下，他們的工作待遇較中小學會相距越來越遠。在同一年資下，中小學教師的薪酬待遇將明顯拋離大學教師。

我們當然關注大學同工的待遇及職涯發展的問題，但我們的出發點是要求在一個合理公平的環境下，讓大學能發展高質素的教學。

我們一直強調，大學應該教研並重，在充份尊重院校自主的情況下，政府應要求大學清晰劃分教學及研究職級，讓有志於大學教學的同工安心教學工作，因為大學的使命除了學術研究、創造知識以外，也是為社會培育人才的重要基地。

要做好教學工作，必須有一群擅長於教學及關顧年輕人成長的大學教師，而這些都需要穩定的教學環境及長時間建立師生關係。

根據教資會的資料，大學教師兼職化的問題十分嚴重，有院校甚至有高達40%，合約可以短至一個學期，視乎獲分配的學科數目，平均月薪可以低至不足兩萬。

更甚的是兼職教師欠缺工作支援，部份連固定的辦公地方也沒有，被稱為流浪講師的他們，需要在飯堂、圖書館、以至學校公眾地方與學生討論功課及關顧學生成長，這些都與優質教育的理念背道而馳。

可是，林鄭月娥在《施政報告》對這些問題全無着墨，新增的大學資源大部份都用在研究上（而且只是所謂科研，人文社科仍然零關心），並沒有為大學生態扭曲作出任何承擔，長此下去，大學的教學質素實難有改善，而有志於大學教育工作的學者，一是繼續接受不公平的剝削、一是無奈地離開業界。

那麼，我們下一代的大學生又由甚麼人來培育呢？業內常有一種說法，是學者會一再告誡香港年輕人，要想清楚才好決定是不是讀博士學位，尤其是不要因為現在讀全日制博士課程可免學費就輕言來讀，因為畢業後能否有合理的事業發展，存在非常大的隱憂。

試想像，當香港越來越少本地出產的博士畢業生，這個地方的將來會是怎樣？任由大學教育繼續扭曲，受害的又將會是誰？

高教公民：

許漢榮
高教公民副秘書長

上一則
上一則
世道人生：重陽 (李怡)

下一則
下一則
社會失範的罪魁是誰 (鍾劍華)